\chapter[ПРОЕКТИРОВАНИЕ ВЫЧИСЛИТЕЛЬНОГО ЯДРА]{ПРОЕКТИРОВАНИЕ И РЕАЛИЗАЦИЯ ВЫЧИСЛИТЕЛЬНОГО ЯДРА}

\section{Общая архитектура программного комплекса на языке \texttt{Rust}}

Программный комплекс реализован по принципу
«одно вычислительное ядро и несколько каналов доставки результата».
Все термодинамические вычисления сосредоточены в \texttt{if97\_core}.
Пользовательские приложения и сервисный контур
используют единый программный интерфейс ядра и не дублируют формулы IF97.

Такое разделение решает две инженерные задачи.
Первая задача --- совпадение результата во всех каналах доставки.
Вторая задача --- локализация математической логики в одном модуле,
что упрощает сопровождение и верификацию.

Для обмена данными применяется общий слой DTO \texttt{if97\_app\_api}.
Он фиксирует контракт входов и выходов между компонентами.
Реализация на \texttt{Rust} обеспечивает строгую типизацию,
контролируемую обработку ошибок и высокую производительность
без потери надёжности~\cite{rust_book}.

Математическая основа вычислительного ядра опирается на два фундаментальных потенциала.
В регионах 1, 2 и 5 используется безразмерная энергия Гиббса
\[
\gamma(\pi,\tau)=\frac{g(p,T)}{RT},
\]
а в регионе 3 --- безразмерная энергия Гельмгольца
\[
\phi(\delta,\tau)=\frac{f(\rho,T)}{RT}.
\]
Через производные \(\gamma_{\pi}\), \(\gamma_{\tau}\), \(\gamma_{\tau\tau}\)
и \(\phi_{\delta}\), \(\phi_{\tau}\), \(\phi_{\delta\delta}\)
ядро вычисляет удельный объём, энтальпию, энтропию, теплоёмкость и скорость звука,
поэтому выбор региона непосредственно определяет набор используемых формул.

Чтобы показать фактический путь данных через внешний API, валидацию и маршрутизацию ядра,
ниже приведена схема вычислительного контура.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    >=Stealth,
    font=\scriptsize,
    block/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum height=8mm, text width=3.1cm, fill=blue!6},
    api/.style={block, fill=green!9},
    core/.style={block, fill=orange!12},
    route/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum height=8mm, text width=3.1cm, fill=gray!8},
    branch/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum height=8mm, text width=2.4cm, fill=gray!5},
    conv/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum height=6mm, text width=1.8cm, fill=yellow!10},
    region/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum height=10mm, text width=2.4cm, fill=blue!4},
    result/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum height=10mm, text width=4.0cm, fill=blue!8},
    error/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum height=18mm, text width=3.1cm, fill=red!12},
    % Новые цвета маршрутов
    pt_style/.style={draw, thick, dashed, orange!90!black},
    phps_style/.style={draw, thick, dashed, violet!80!black},
    rhot_style/.style={draw, thick, dashed, green!70!black},
    px_style/.style={draw, thick, dashed, blue!80!black}
]
    \node[block] (client) at (0,0) {Внешний\\потребитель\\FLTK / Tauri / gRPC};
    \node[api] (dto) at (0,-1.35) {if97\_app\_api\\DTO и схема входа};
    \node[core] (engine) at (0,-2.8) {if97\_core::engine\\валидация и регион};
    \node[route] (split) at (0,-4.15) {Выбор маршрута};

    % Блок ошибок теперь расположен компактнее
    \node[error] (err) at (5.0,-2.075) {Ошибка входа, схемы,\\расчёта или региона};

    % Уменьшенный шаг между колонками для большей компактности
    \node[branch] (pt) at (-4.35,-5.6) {$pT$\\вход};
    \node[branch] (phps) at (-1.45,-5.6) {$ph/ps$\\вход};
    \node[branch] (rhot) at (1.45,-5.6) {$\rho T$\\вход};
    \node[branch] (px) at (4.35,-5.6) {$px$\\вход};

    \node[conv] (sec_p1) at (-5.8,-7.6) {$p$ секущей};
    \node[conv] (sec_p2) at (-2.9,-7.6) {$p$ секущей};
    \node[conv] (sec_rho3) at (0,-7.6) {$\rho$ секущей};
    \node[conv] (calc_x4) at (2.9,-7.6) {вычисл. $x$};
    \node[conv] (sec_p5) at (5.8,-7.6) {$p$ секущей};

    \node[region] (r1) at (-5.8,-9.2) {Регион 1\\$pT, ph, ps$};
    \node[region] (r2) at (-2.9,-9.2) {Регион 2\\$pT, ph, ps$};
    \node[region] (r3) at (0,-9.2) {Регион 3\\$\rho T, ph, ps$};
    \node[region] (r4) at (2.9,-9.2) {Регион 4\\$px$};
    \node[region] (r5) at (5.8,-9.2) {Регион 5\\$pT, ph, ps$};

    \node[result] (state) at (0,-11.2) {if97\_core::domain::WaterState\\полный набор свойств};
    \node[api] (ser) at (0,-12.5) {if97\_app\_api\\результат или ошибка};
    \node[block] (resp) at (0,-13.8) {Ответ клиенту};

    \draw[->] (client) -- (dto);
    \draw[->] (dto) -- (engine);
    \draw[->] (engine) -- (split);

    \draw[->] (split) -- (pt);
    \draw[->] (split) -- (phps);
    \draw[->] (split) -- (rhot);
    \draw[->] (split) -- (px);

    \coordinate (bus_pt) at (-4.35, -6.2);
    \coordinate (bus_phps) at (-1.45, -6.4);
    \coordinate (bus_rhot) at (1.45, -6.6);

    % pT - оранжевый
    \draw[pt_style, -] (pt.south) -- (bus_pt);
    \draw[pt_style, ->] (bus_pt) -| ([xshift=-10pt]r1.north);
    \draw[pt_style, ->] (bus_pt) -| ([xshift=-10pt]r2.north);
    \draw[pt_style, ->] (bus_pt) -| (sec_rho3.north);
    \draw[pt_style, ->] (bus_pt) -| ([xshift=-10pt]r5.north);

    % Ошибка pT: проходит аккуратно слева и между DTO и Engine
    \draw[->, red!70, dashed, thick] (pt.west) -- ++(-2.0,0) |- (err.west); 

    % phps - фиолетовый
    \draw[phps_style, -] (phps.south) -- (bus_phps);
    \draw[phps_style, ->] (bus_phps) -| ([xshift=10pt]r1.north);
    \draw[phps_style, ->] (bus_phps) -| ([xshift=10pt]r2.north);
    \draw[phps_style, ->] (bus_phps) -| ([xshift=-10pt]r3.north);
    \draw[phps_style, ->] (bus_phps) -| ([xshift=10pt]r5.north);

    % rhot - зелёный
    \draw[rhot_style, -] (rhot.south) -- (bus_rhot);
    \draw[rhot_style, ->] (bus_rhot) -| (sec_p1.north);
    \draw[rhot_style, ->] (bus_rhot) -| (sec_p2.north);
    \draw[rhot_style, ->] (bus_rhot) -| ([xshift=10pt]r3.north);
    \draw[rhot_style, ->] (bus_rhot) -| (calc_x4.north);
    \draw[rhot_style, ->] (bus_rhot) -| (sec_p5.north);

    % px - синий
    \draw[px_style, ->] (px.south) -- ++(0,-1.0) -| ([xshift=10pt]r4.north);

    % Линии от конвертеров к регионам - сплошные, тонкие (без стиля, чтобы не перегружать)
    \draw[->] (sec_p1.south) -- (r1.north);
    \draw[->] (sec_p2.south) -- (r2.north);
    \draw[->] (sec_rho3.south) -- (r3.north);
    \draw[->] (calc_x4.south) -- (r4.north);
    \draw[->] (sec_p5.south) -- (r5.north);

    % Сборка результата
    \draw[->] (r1.south) |- ([yshift=15pt]state.north) -- (state.north);
    \draw[->] (r2.south) |- ([yshift=15pt]state.north) -- (state.north);
    \draw[->] (r3.south) -- (state.north);
    \draw[->] (r4.south) |- ([yshift=15pt]state.north) -- (state.north);
    \draw[->] (r5.south) |- ([yshift=15pt]state.north) -- (state.north);

    \draw[->] (state) -- (ser);
    \draw[->] (ser) -- (resp);

    % Линии ошибок - красные пунктирные
    \draw[->, red!70, dashed, thick] (dto.east) -- (err.west |- dto.east);
    \draw[->, red!70, dashed, thick] (engine.east) -- (err.west |- engine.east);
    % Эта линия спускается строго по правой границе, никого не задевая
    \draw[->, red!70, dashed, thick] (err.east) -| (7.3, -12.5) -- (ser.east);

\end{tikzpicture}
\caption{Путь данных через слой DTO, валидацию и вычислительное ядро}
\label{fig:core-data-path}
\end{figure}

\section{Структура и модули библиотеки \texttt{if97\_core}}

Внутренняя организация \texttt{if97\_core}
построена как набор слоёв с явным разделением ответственности.
Декомпозиция соответствует практикам предметно-ориентированного проектирования (DDD):
доменная модель отделена от вычислительной логики,
а операции ядра реализованы как детерминированные процедуры без внутреннего состояния.

Эта декомпозиция удобно читается в виде концентрической схемы слоёв:
в центре расположен домен \texttt{if97\_core},
следом идёт слой контракта \texttt{if97\_app\_api},
а внешние окружения подключаются как адаптеры без проникновения предметной логики наружу.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, font=\scriptsize]
    \path[draw=black, fill=blue!4, even odd rule]
        (30:4.95cm) arc (30:150:4.95cm) -- (150:3.25cm)
        arc (150:30:3.25cm) -- cycle;
    \path[draw=black, fill=orange!4, even odd rule]
        (150:4.95cm) arc (150:270:4.95cm) -- (270:3.25cm)
        arc (270:150:3.25cm) -- cycle;
    \path[draw=black, fill=green!4, even odd rule]
        (270:4.95cm) arc (270:390:4.95cm) -- (390:3.25cm)
        arc (390:270:3.25cm) -- cycle;

    \path[draw=black, fill=green!10, even odd rule]
        (0,0) circle (3.0cm) (0,0) circle (1.55cm);
    \fill[blue!14] (0,0) circle (1.55cm);

    \node[align=center] at (0,0.15) {\textbf{if97\_calculator}};
    \node[align=center] at (0,-0.35) {\scriptsize if97\_core};

    \node[align=center] at (0,2.15) {\textbf{if97\_app\_api}\\\scriptsize DTO / validation / serialization};

    \node[align=center] (fltk) at (0,4.35) {\textbf{FLTK}};
    \node[align=center] (service) at (-4.05,-1.95) {\textbf{service}};
    \node[align=center] (tauri) at (4.05,-1.95) {\textbf{Tauri}};

    \draw[->, thick] (fltk) -- (0,3.0);
    \draw[->, thick] (service) -- (-1.55,-0.95);
    \draw[->, thick] (tauri) -- (1.55,-0.95);

    \draw[thick] (0,0) circle (1.55cm);
    \draw[thick] (0,0) circle (3.0cm);
    \draw[thick] (0,0) circle (4.95cm);
\end{tikzpicture}
\caption{Структура взаимодействия компонент программного комлекса}
\label{fig:core-ddd}
\end{figure}

Типовая структура ядра включает следующие функциональные блоки:
\begin{itemize}
\item доменный модуль \texttt{domain} --- типы предметной области, единицы измерения, ошибки, итоговое состояние воды;
\item вычислительный модуль \texttt{engine} --- валидация входа, классификация области/региона и запуск плана вычисления;
\item региональный модуль \texttt{regions} --- уравнения IF97 для регионов 1--5, обратные зависимости и численные процедуры для неаналитических постановок;
\item модуль топологии \texttt{topology} --- фазовые границы, линия насыщения (регион~4), граница B23 и правила выбора региона;
\item публичный фасад \texttt{calculator} --- интерфейс \texttt{If97}, который принимает типизированный вход и возвращает унифицированный результат.
\end{itemize}

Отдельно выделена подсистема констант и таблиц коэффициентов IF97.
Она подключается к региональным моделям как неизменяемые данные.
Для задач визуализации используется интерфейс насыщения,
который строит границы купола без лишних вычислений двухфазной смеси.

\section{Использование системы типов для обеспечения размерности величин}

В ядре используется типобезопасное представление физических величин.
Давление, температура, энтальпия и другие параметры
передаются через newtype-обёртки.
Например, \texttt{MegaPascal} и \texttt{Kelvin}.

Такая типизация решает практические задачи.
Она снижает риск смешения единиц измерения.
Она делает программный интерфейс читаемым на уровне сигнатур.
Она упрощает централизованную валидацию диапазонов.

Результат расчёта представлен структурой \texttt{WaterState}.
Она содержит входные и вычисленные свойства:
\begin{itemize}
\item давление $p$ и температура $T$;
\item удельный объём $v$ и плотность $\rho$;
\item энтальпия $h$, энтропия $s$ и внутренняя энергия $u$;
\item изобарная теплоёмкость $c_p$ и скорость звука $w$;
\item номер региона IF97, в котором выполнялся расчёт.
\end{itemize}

Унифицированный формат результата
обеспечивает единое представление состояния
для всех маршрутов и всех внешних потребителей ядра.

\section{Механизм маршрутизации расчётов и классификации регионов}

Так как IF97 использует региональные уравнения,
основой вычислительного процесса является
корректное определение региона и выбор модели
~\cite{iapws_if97_2012}.
В ядре это реализовано маршрутизатором,
который анализирует вход и выбирает план расчёта.

Публичный фасад \texttt{If97} поддерживает несколько основных маршрутов:
\begin{itemize}
\item прямой маршрут $pT$ --- расчёт состояния по давлению и температуре;
\item обратные маршруты $ph$ и $ps$ --- расчёт по давлению и энтальпии или по давлению и энтропии;
\item маршрут $px$ --- расчёт в двухфазной области по давлению и степени сухости $x$;
\item маршрут $\rho T$ --- численное расширение, в котором давление подбирается методом секущих, после чего используется стандартный маршрут $pT$;
\item специализированный маршрут метастабильного пара --- режим, ограниченный областью применимости (расширение региона~2).
\end{itemize}

Внутри каждого маршрута применяется единая схема.
Сначала выполняются валидация и проверка физической допустимости входа.
Далее определяется регион с учётом топологии IF97,
линии насыщения и границы B23.
После этого выбирается вычислительная процедура:
прямая формула, аналитическая обратная зависимость
или численный решатель.

Если же входная пара сразу задана как $(\rho, T)$,
то для региона~3 свойства вычисляются непосредственно
через потенциал Гельмгольца без дополнительной смены переменных.
В однофазных регионах 1, 2 и 5
маршрут $(\rho, T)$ трактуется как расширенная инженерная постановка:
по заданным плотности и температуре сначала восстанавливается давление
методом секущих по уравнению $F_{p}(p)=\rho_{\mathrm{IF97}}(p,T)-\rho^{*}=0$,
после чего вычисление продолжается по стандартному маршруту $(p, T)$.
В двухфазной области (регион~4) сначала определяется давление насыщения
$p_{\mathrm{sat}}(T)$, а затем по плотности смеси явно восстанавливается
степень сухости $x$; этот шаг позволяет не сводить двухфазную область
к искусственному однофазному приближению.

Для пар $(p, h)$ и $(p, s)$
используются аналитические обратные формулы IF97 там,
где они заданы стандартом.
Это позволяет исключить итерации на типовых участках области.
Для региона~3 дополнительно используются зависимости IAPWS,
включая релиз $v(p, T)$~\cite{iapws_vpt_region3}.

При обратных расчётах в околокритической зоне
метод Ньютона--Рафсона оказался недостаточно устойчивым
из-за деградации Якобиана.
В рабочей реализации используется двумерный решатель
Левенберга--Марквардта с сеточным поиском
и демпфированием шага.
Дополнительно реализованы защита от некорректных фазовых переходов
и выделен специализированный маршрут метастабильного пара.

\section{Оптимизация: генерация таблиц коэффициентов и организация констант}

В IF97 большинство формул представлено рядами с коэффициентами.
Для исключения ошибок ручного ввода
коэффициенты хранятся в CSV и генерируются в статический код на этапе сборки.

\texttt{build.rs} читает CSV-таблицы,
сортирует и нормализует данные
и генерирует \texttt{Rust}-модуль со статическими массивами.
Сгенерированный код подключается через \texttt{include!}
и становится частью итогового бинарного файла.

Данный подход обеспечивает следующие преимущества:
\begin{itemize}
\item отсутствие операций ввода-вывода во время выполнения при обращении к коэффициентам;
\item воспроизводимость сборки и предсказуемое поведение при развёртывании;
\item ускорение вычислений за счёт обращения к константам;
\item снижение риска ошибок из-за несовместимых форматов или окружения.
\end{itemize}

Для снижения вычислительных затрат
в горячих участках применяются
кэширование степеней $\pi$ и $\tau$
и аккуратное суммирование рядов (например, через \texttt{.fold()}).

\section{Стратегия обработки ошибок и валидация входных данных}

Для инженерного инструмента важно
не только вычислить свойства,
но и корректно обработать выход за область применимости
и некорректные комбинации входов.
Поэтому в \texttt{if97\_core}
используются централизованная валидация
и единая модель предметных ошибок.

На этапе валидации проверяются:
\begin{itemize}
\item принадлежность давления и температуры допустимым диапазонам IF97;
\item положительность плотности;
\item диапазон степени сухости $x \in [0; 1]$;
\item специальные ограничения для метастабильного пара и обратных маршрутов.
\end{itemize}

Ошибки рассматриваются как часть предметной логики
и возвращаются вызывающей стороне в диагностируемом виде
(\texttt{OutOfBounds}, \texttt{PhaseBoundaryError}, \texttt{InvalidInput}).
За счёт строгой типизации и проверок
исключаются неявные «тихие» состояния,
включая бесконтрольное распространение \texttt{NaN}.
Единая модель ошибок даёт одинаковое поведение
в \texttt{FLTK},
в оболочке на базе \texttt{Yew}, \texttt{WebAssembly} и \texttt{Tauri}
и в \texttt{gRPC}-сервисе.

\section{Верификация ядра на тестовых наборах данных IAPWS}

Верификация ядра включает модульные и интеграционные тесты,
а также сравнение с контрольными значениями.
Контрольные точки основаны на материалах IF97
и покрывают прямые и обратные маршруты~\cite{iapws_if97_2012}.
При формировании единого CSV-набора контрольных точек
использовались три источника:
учебное пособие Гидаспова и Севериной~\cite{gidaspov_severina_2014},
справочник Александрова и Григорьева~\cite{alexandrov_grigorev_1999}
и нормативные релизы IAPWS-IF97, включая backward equations для региона~3~\cite{iapws_vpt_region3}.
Это позволяет совмещать учебные табличные значения, независимую справочную сверку
и эталонные формулы стандарта в одном контуре проверки.

Для автоматической проверки используются:
\begin{itemize}
\item модульные тесты региональных формул, границ областей, инвариантов и локальных вспомогательных функций;
\item интеграционные тесты маршрутов $pT$, $ph$, $ps$, $px$ и $\rho T$ через публичный фасад \texttt{If97};
\item сценарии сверки по CSV-таблицам контрольных значений как форма регрессионной проверки;
\item доктесты, фиксирующие работоспособность примеров публичного API и синхронность документации с кодом.
\end{itemize}

Помимо корректности, проверяется производительность.
Отдельные сценарии оценивают
скорость пакетных расчётов и стоимость построения купола насыщения.
В актуальном прогоне из \texttt{TESTS.md}
подтверждены 18 модульных тестов,
1 интеграционный CSV-тест
и 1 doctest для \texttt{if97\_core}.
На уровне модульных тестов покрываются следующие аспекты:
классификация региона,
границы B23 и 2bc,
прямые и обратные уравнения регионов 1--5,
метастабильная ветвь для метастабильного пара
и непрерывность свойств на ключевых переходах.
Интеграционный CSV-тест
прогоняет 242 контрольные строки
через фасад \texttt{If97::*}
и сравнивает результаты с эталонными значениями.
Для нагрузочного сценария \texttt{load\_stress\_core\_csv}
зафиксировано $2\,009$ строк/с
(\texttt{test}-профиль, одиночный запуск).
Для многопоточного вычислительного сценария \texttt{if97\_loadtest}
при 10 прогонах (\texttt{profile=debug}, 8 потоков)
получено среднее $5\,451{,}6$ строк/с
с 95\% доверительным интервалом $[5\,053{,}88;\ 5\,849{,}32]$.
Сценарии измерения производительности и нагрузочные сценарии с атрибутом \texttt{\#[ignore]}
не смешиваются с функциональной верификацией
и запускаются отдельно как разделы замеров производительности.
Внутренний тест построения купола
по-прежнему даёт время порядка десятков миллисекунд на диаграмму.
