\clearpage
\chapter*{ВВЕДЕНИЕ}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ВВЕДЕНИЕ}

Расчёт термодинамических свойств воды и водяного пара является базовой задачей в теплоэнергетике, химической технологии и смежных инженерных областях.
Практические расчёты требуют согласованной модели, охватывающей широкую область давлений и температур, а также обеспечивающей воспроизводимые результаты при использовании в различных программных средах.
В качестве промышленного стандарта для таких вычислений широко применяется формулировка IAPWS-IF97 \cite{iapws_if97_2012}, основанная на разбиении области состояния на регионы и использовании специализированных уравнений для каждого из них.

Актуальность работы определяется потребностью в вычислительном инструменте, который:
1) реализует стандарт IAPWS-IF97 в виде единого ядра с безопасным интерфейсом;
2) поддерживает типовые инженерные маршруты расчёта, включая обратные зависимости;
3) может использоваться как в настольных приложениях, так и в сервисной среде;
4) обеспечивает эксплуатационную готовность за счёт воспроизводимой сборки,
тестирования и автоматизированной поставки.

Цель работы: разработать вычислительную модель расчёта термодинамических свойств воды на основе IAPWS-IF97 и реализовать программный комплекс, предоставляющий результаты расчёта через несколько каналов доставки (desktop, desktop-оболочка на базе web-технологий и сервис).

Для достижения поставленной цели решены следующие задачи:
\begin{enumerate}
\item реализовано вычислительное ядро на языке Rust, включающее уравнения регионов IAPWS-IF97, маршрутизацию расчётов, валидацию входных данных и унифицированный формат результата;
\item поддержаны прямые и обратные режимы ввода-вывода по параметрам $p$, $T$, $h$, $s$, $\rho$, $x$;
\item выполнено численное расширение маршрута расчёта по паре $(\rho, T)$ на всей рабочей области за счёт подбора давления методом секущих с последующим расчётом по маршруту $pT$;
\item разработано нативное настольное приложение на FLTK для интерактивного и табличного расчёта, построения диаграмм и экспорта результатов;
\item реализована desktop-оболочка на базе Yew, WebAssembly и Tauri с разделением frontend и backend и использованием общего слоя DTO для обмена данными;
\item реализован gRPC-сервис для высокопроизводительных пакетных расчётов с разделением I/O и CPU-нагрузки, а также с механизмами ограничения нагрузки;
\item подготовлены контейнеризация в Docker и манифесты Kubernetes; настроен CI/CD, обеспечивающий воспроизводимую сборку и поставку артефактов.
\end{enumerate}

Объект исследования: вода и водяной пар как рабочая среда, описываемая термодинамическими свойствами в области применимости IAPWS-IF97.
Предмет исследования: вычислительные зависимости и численные методы расчёта термодинамических свойств, а также архитектура программного комплекса с единым ядром и несколькими адаптерами доставки результата.

Методы и средства: формулы и алгоритмы стандарта IAPWS-IF97; численные методы решения нелинейных уравнений (метод секущих); язык программирования Rust; технологии пользовательского интерфейса FLTK, Yew, WebAssembly и Tauri; gRPC для сервисного контура; Docker и Kubernetes для контейнеризации и развёртывания; GitHub Actions для CI/CD.

Научная новизна и элементы практического вклада работы состоят в построении
архитектуры «одно вычислительное ядро, несколько каналов доставки», а также в
интеграции численного маршрута $(\rho, T)$ в общую схему вычислений, что расширяет
применимость ядра без замены физической основы IAPWS-IF97.

Структура работы включает пять глав.
В первой главе выполнен анализ предметной области и сформулированы требования к программному комплексу.
Во второй главе описаны математическая модель IAPWS-IF97 и используемые численные методы, включая особенности расчётов в различных регионах и в двухфазной области.
В третьей главе рассмотрены архитектура и реализация вычислительного ядра на Rust.
В четвёртой главе описаны пользовательские приложения и реализованные сценарии инженерного использования.
В пятой главе рассмотрены сервисный контур, контейнеризация, развёртывание в Kubernetes и автоматизация CI/CD.
В заключении подведены итоги и сформулированы направления дальнейшего развития.
