\chapter{АНАЛИЗ ПРЕДМЕТНОЙ ОБЛАСТИ И ПОСТАНОВКА ЗАДАЧИ}

\section{Роль расчёта термодинамических свойств воды в инженерных задачах}

Вода и водяной пар являются базовой рабочей средой для теплоэнергетики,
химико-технологических процессов и смежных инженерных систем.
На этапах проектирования, наладки и эксплуатации требуется многократный пересчёт
состояния по ограниченному набору измеряемых параметров.
К типовым задачам относятся расчёты тепловых схем, выбор режимов котлоагрегатов и турбин,
оценка потерь в трубопроводах, анализ теплообмена и переходных процессов.

Результат расчёта используется не только как набор чисел.
Он служит основой для диагностических диаграмм и принятия эксплуатационных решений.
Диаграммы $T$--$s$, $p$--$h$, $p$--$v$ позволяют контролировать положение точки
относительно линии насыщения и быстрее выявлять недопустимые режимы.

С инженерной точки зрения критичны три свойства вычислительного инструмента.
Первое свойство --- скорость, достаточная для интерактивной работы и пакетной обработки.
Второе свойство --- устойчивость на фазовых границах и в околокритической области.
Третье свойство --- диагностируемость: при ошибочном вводе система должна выдавать
явную причину отказа, а не неинтерпретируемый результат.

\section{Стандарты и существующие подходы к расчёту свойств воды и пара}

Исторически расчёты выполнялись по паровым таблицам и диаграммам с интерполяцией.
Современные программные реализации опираются на аналитические зависимости
и дополняют их численными методами для обратных маршрутов.

В инженерной практике применяются стандартизованные формулировки IAPWS.
Они обеспечивают сопоставимость результатов, но требуют строгого соблюдения
границ применимости и правил перехода между областями состояния.
Ключевая особенность предметной области --- региональная структура модели.
Разные участки рабочей области описываются разными уравнениями состояния
и разными независимыми переменными.

Наиболее сложным с вычислительной точки зрения является Region~3.
Для этой области естественными переменными являются плотность и температура,
поэтому при других входных парах требуются обратные зависимости и численные решатели.
Следовательно, практическая программная реализация должна включать не только формулы,
но и маршрутизацию расчёта, валидацию входа и обработку граничных случаев.

\section{Обоснование выбора IAPWS-IF97 как основы модели}

В работе принят стандарт IAPWS-IF97 (редакция 2012 года) как нормативная
и физическая основа вычислительной модели \cite{iapws_if97_2012}.
Выбор обусловлен промышленной направленностью стандарта, формализованной
топологией области расчёта и наличием обратных зависимостей для практических маршрутов.

IF97 задаёт уравнения для регионов 1--5, линию насыщения (Region~4)
и правила перехода между областями, включая границу B23.
Это позволяет построить алгоритм, в котором регион определяется автоматически,
а вычисления выполняются по профильной модели выбранной области.

Стандарт не содержит единой универсальной аналитической формулы для всех входных пар
во всей рабочей области.
Для Region~3 используются специализированные обратные зависимости,
в том числе релиз для $v(p,T)$ \cite{iapws_vpt_region3}.
Маршрут $(\rho, T)$ реализуется как численное расширение.
Таким образом, IF97 остаётся неизменной физической базой,
а численные методы используются как инженерное дополнение,
не нарушающее нормативную интерпретацию результата.

\section{Требования к программному комплексу}

Требования формулируются исходя из инженерных сценариев и ограничений IF97.
Ключевой принцип: единый источник вычислений и одинаковый результат
во всех каналах доставки.

Функциональные требования:
\begin{itemize}
\item расчёт состояния воды и водяного пара в области применимости IAPWS-IF97;
\item поддержка маршрутов $pT$, $pH$, $pS$, $pX$, $\rho T$ по входным параметрам $p$, $T$, $h$, $s$, $\rho$, $x$;
\item автоматическое определение региона IF97 с учётом линии насыщения и границы B23;
\item возврат унифицированного набора выходных свойств ($v$, $\rho$, $h$, $s$, $u$, $c_p$, $w$) и номера региона;
\item валидация диапазонов и корректная диагностика ошибок ввода и расчёта;
\item единый контракт обмена через \texttt{if97\_app\_api} для UI и сервисного контура.
\end{itemize}

Нефункциональные требования:
\begin{itemize}
\item вычислительная эффективность для интерактивного режима и пакетных расчётов;
\item воспроизводимость сборки и детерминированность результата;
\item устойчивость на фазовых границах и в околокритической области с явной сигнализацией о несходимости;
\item отсутствие дублирования предметной математики в пользовательских и сервисных слоях;
\item возможность масштабирования пакетной обработки и контроля нагрузки;
\item расширяемость архитектуры за счёт разделения ядра и thin-layer адаптеров;
\item сохранение физической интерпретации IF97 при численных расширениях (в частности, для $\rho T$).
\end{itemize}

Архитектура реализуется по схеме «одно вычислительное ядро и несколько каналов доставки».
Ядро \texttt{if97\_core} выполняет расчёт и валидацию.
Слой \texttt{if97\_app\_api} фиксирует DTO и контракты обмена.
Поверх ядра работают FLTK-клиент, Yew/WASM+Tauri-клиент и gRPC-сервис,
что исключает расхождение формул между компонентами.

В качестве эксплуатационного ориентира для сервисного канала принимается
пропускная способность порядка $10^5$ точек/с
в пакетных gRPC-сценариях.
Актуальный контрольный прогон
подтверждает данный порядок величины
(\texttt{mean}=129632.83 points/s).
Этот ориентир используется как проверяемый критерий при развитии системы.

\section{Постановка вычислительной задачи и поддерживаемые режимы ввода-вывода}

Вычислительная задача формулируется как отображение
из допустимой входной пары параметров в полное состояние рабочей среды.
Множество входных параметров: $p$, $T$, $h$, $s$, $\rho$, $x$.
Множество выходных параметров: $v$, $\rho$, $h$, $s$, $u$, $c_p$, $w$, номер региона IF97.

Для каждой допустимой входной пары требуется:
\begin{itemize}
\item определить регион IF97 и корректный маршрут расчёта;
\item вычислить унифицированный набор выходных свойств;
\item вернуть диагностируемую ошибку при недопустимом вводе или выходе за границы применимости.
\end{itemize}

Отдельное требование относится к Region~4.
Система должна корректно обрабатывать линию насыщения и двухфазные состояния,
поскольку эти режимы напрямую связаны с практическими задачами кипения,
конденсации и оценки влажности пара.

Поддерживаемые режимы ввода-вывода (маршруты расчёта) включают:
\begin{itemize}
\item прямой маршрут $pT$: расчёт состояния по давлению и температуре;
\item обратные маршруты $pH$ и $pS$: расчёт по давлению и энтальпии или энтропии;
\item маршрут $pX$: расчёт по давлению и степени сухости в двухфазной области;
\item маршрут $\rho T$: численное расширение на основе метода секущих
с подбором давления и последующим вычислением по $pT$.
\end{itemize}

Во всех режимах обязательны валидация входа и контроль области применимости.
При выходе за границы IF97 или при некорректной комбинации параметров
возвращается диагностируемая ошибка, а не неопределённые значения.

Критерием корректности постановки является
совпадение физической модели и формата результата
для всех каналов доставки (\texttt{if97\_core}, FLTK, Yew/WASM+Tauri, gRPC).
Критерием эксплуатационной применимости является
сохранение целевого порядка производительности
в пакетных сценариях и в контейнерном запуске.

Сформулированная постановка задачи определяет логику следующих глав:
математическую модель и численные методы (глава 2),
реализацию \texttt{if97\_core} (глава 3),
клиентские приложения (глава 4)
и сервисно-инфраструктурный контур (глава 5).
