\chapter{МАТЕМАТИЧЕСКАЯ МОДЕЛЬ И ЧИСЛЕННЫЕ МЕТОДЫ}

В главе формализуется математическая постановка расчёта
термодинамических свойств воды и водяного пара.
Нормативной основой служит IAPWS-IF97 \cite{iapws_if97_2012}.
Стандарт задаёт региональную топологию, уравнения состояния и часть обратных зависимостей.
Поэтому вычислительный алгоритм включает обязательные шаги
классификации области, выбора модели и контроля применимости.
Принятые здесь соотношения и численные процедуры
непосредственно используются в реализации \texttt{if97\_core},
описанной в следующей главе.

\section{Разбиение области IAPWS-IF97 на регионы}

Рабочая область IF97 разделена на регионы,
в каждом из которых применяются собственные уравнения
и собственные нормировки безразмерных переменных.
Такое разбиение отражает физические различия
между сжатой жидкостью, перегретым паром и околокритической областью.
Одна универсальная аналитическая формула для всей области
в промышленной постановке не обеспечивает одновременно
точность, устойчивость и вычислительную эффективность.

Следовательно, для любого маршрута расчёта
определение региона является обязательным этапом.
Только после классификации состояния корректно
выбирается модель и вычисляются итоговые свойства.

\noindent\textbf{Краткая характеристика стандарта IAPWS-IF97.}
IF97 представляет собой промышленную региональную формулировку
для чистой воды и водяного пара,
ориентированную на инженерные расчёты,
где одновременно важны точность,
вычислительная скорость
и устойчивость на границах областей \cite{iapws_if97_2012}.
Стандарт не задаёт одно универсальное уравнение
для всей рабочей области,
а использует набор специализированных аппроксимаций:
основные уравнения для Regions~1--5,
аналитическую зависимость для линии насыщения Region~4,
а также часть обратных зависимостей для входных пар
$(p; h)$ и $(p; s)$.
При этом IF97 имеет и ограничения:
он относится к чистой воде,
не предназначен для солевых растворов и смесей,
не покрывает все возможные обратные постановки
в аналитической форме,
а для Region~5 не учитывает эффекты термической диссоциации.
Именно поэтому в вычислительном ядре
аналитические соотношения IF97
дополняются явной валидацией,
маршрутизацией по регионам
и численными процедурами на сложных участках области.

\subsection{Регионы 1--5}

IF97 выделяет пять основных регионов и отдельную область насыщения.
Регионы различаются физическим смыслом
и используемым термодинамическим потенциалом.
Сводная характеристика приведена в таблице~\ref{tab:if97_regions_overview}.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Регионы IAPWS-IF97 и используемые формулировки}
\label{tab:if97_regions_overview}
\begin{tblr}{
  width=\linewidth,
  colspec={|X[1,l]|X[2,l]|X[2,l]|},
  row{1}={font=\bfseries},
}
\hline
Регион & Физический смысл & Потенциал и независимые переменные \\
\hline
1 & Сжатая вода (подохлаженная жидкость) & Гиббс, $(p; T)$ \\
\hline
2 & Перегретый пар & Гиббс, $(p; T)$ \\
\hline
3 & Высокоплотная околокритическая область & Гельмгольц, $(\rho; T)$ \\
\hline
4 & Линия насыщения и двухфазная область & Насыщение, $(p; x)$ или $(T; x)$ \\
\hline
5 & Высокотемпературная область (пар) & Гиббс, $(p; T)$ \\
\hline
\end{tblr}
\end{table}

В инженерных сценариях используются входные пары
$(p; T)$, $(p; h)$, $(p; s)$, $(p; x)$ и $(\rho; T)$.
На выходе формируется единый набор свойств:
$v$, $\rho$, $h$, $s$, $u$, $c_p$, $w$ и номер региона IF97.

\noindent\textbf{Регион 1: сжатая вода.}

Регион~1 описывает стабильную однофазную жидкость
в диапазоне температур от $273.15$ до $623.15$~K
при давлениях от линии насыщения до $100$~MPa \cite{iapws_if97_2012}.
Для этого региона используется формулировка через потенциал Гиббса,
а безразмерные переменные нормируются константами
$p^{*}=16.53$~MPa и $T^{*}=1386$~K.
Прямая аппроксимация задаётся суммой из $34$ табличных коэффициентов
$n_i$ и степеней $I_i$, $J_i$.

Особенностью Region~1 является согласование
с термодинамическим нулём на тройной точке:
коэффициенты уравнения подобраны так,
чтобы удельные внутренняя энергия и энтропия
насыщенной жидкости обращались в нуль.
Стандарт также допускает физически корректное описание
метастабильной жидкости в узкой области,
примыкающей к линии насыщения.

Для инженерных обратных расчётов
в Region~1 предусмотрены аналитические зависимости
$T(p; h)$ и $T(p; s)$.
Обе зависимости также задаются табличными наборами коэффициентов
по $20$ коэффициентов в каждой аппроксимации.
Это позволяет избегать итераций
в основной жидкофазной части рабочей области.

\noindent\textbf{Регион 2: перегретый и метастабильный пар.}

Регион~2 описывает перегретый пар
и газообразное состояние воды
в трёх температурно-барических диапазонах:
при $273.15 \le T \le 623.15$~K и $0 < p \le p_{\mathrm{sat}}(T)$,
при $623.15 < T \le 863.15$~K и $0 < p \le p_{B23}(T)$,
а также при $863.15 < T \le 1073.15$~K и $0 < p \le 100$~MPa
\cite{iapws_if97_2012}.

Математически Region~2 задаётся через энергию Гиббса,
разбитую на идеально-газовую и остаточную части.
В качестве нормировочных констант
используются $p^{*}=1$~MPa и $T^{*}=540$~K.
Идеально-газовая часть аппроксимации
содержит $9$ табличных коэффициентов,
остаточная часть --- $43$ коэффициента.
Отдельно стандарт учитывает метастабильный пар
в примыкающей к линии насыщения области;
для диапазона давлений до $10$~MPa
используется специальная модификация остаточной части.

Для обратных расчётов
регион дополнительно разбивается на подобласти 2a, 2b и 2c.
Это разбиение используется только для аналитических зависимостей
$T(p; h)$ и $T(p; s)$,
которые задаются отдельными табличными наборами коэффициентов
для каждой подобласти,
и ускоряют расчёты в паровой области
без внешнего итерационного контура.

\noindent\textbf{Регион 3: высокоплотная околокритическая область.}

Регион~3 охватывает область
от $623.15$ до $863.15$~K
между границей $B23$ и верхним пределом давления $100$~MPa
\cite{iapws_if97_2012}.
Именно здесь расположены критическая точка воды
с параметрами $T_{c}=647.096$~K,
$p_{c}=22.064$~MPa
и $\rho_{c}=322$~кг/м$^{3}$,
а также наиболее выраженные нелинейности термодинамических свойств.

В отличие от Regions~1, 2 и~5,
для Region~3 независимыми переменными служат плотность и температура.
Поэтому стандарт использует не потенциал Гиббса,
а безразмерную энергию Гельмгольца,
нормированную критическими значениями
$\rho^{*}=\rho_{c}$ и $T^{*}=T_{c}$.
Такой выбор естественен для околокритической области,
где давление удобнее рассматривать
как производную по плотности,
а не как независимый аргумент.
Базовая аппроксимация Region~3
использует $40$ табличных коэффициентов
$n_i$, $I_i$, $J_i$.

Для Region~3 в IF97 не вводятся аналитические обратные уравнения
вида $T(p; h)$ или $T(p; s)$.
Поэтому при постановках $(p; T)$, $(p; h)$ и $(p; s)$
требуется либо использование специальных вспомогательных релизов,
либо численное решение нелинейных уравнений.
Именно эта особенность определяет необходимость
дополнительных численных методов в проекте.

\noindent\textbf{Регион 4: линия насыщения и двухфазная область.}

Регион~4 описывает не двумерную область состояния,
а кривую насыщения от тройной точки до критической точки:
$273.15 \le T \le 647.096$~K
и $611.213$~Pa $\le p \le 22.064$~MPa
\cite{iapws_if97_2012}.
Для него не вводится собственное фундаментальное уравнение
в виде энергии Гиббса или Гельмгольца.
Вместо этого используются аналитически согласованные зависимости
$p_{\mathrm{sat}}(T)$ и $T_{\mathrm{sat}}(p)$,
получаемые из одного неявного полиномиального соотношения.
Это соотношение содержит $10$ табличных констант
$n_1,\dots,n_{10}$.

Полные свойства на линии насыщения
вычисляются через соседние однофазные регионы.
Ниже $623.15$~K насыщенная жидкость
и насыщенный пар вычисляются по формулам Regions~1 и~2,
а в верхней околокритической части линии насыщения
используется формулировка Region~3.
Внутри двухфазной области состояние дополнительно задаётся
степенью сухости $x$,
по которой выполняется расчёт свойств смеси.

\noindent\textbf{Регион 5: высокотемпературная область.}

Регион~5 используется для высокотемпературного пара
при $1073.15 < T \le 2273.15$~K
и давлениях до $50$~MPa \cite{iapws_if97_2012}.
Как и Region~2,
он описывается через сумму идеально-газовой
и остаточной частей энергии Гиббса.
Для нормировки применяются
$p^{*}=1$~MPa и $T^{*}=1000$~K.
Идеально-газовая и остаточная части
содержат по $6$ табличных коэффициентов.

Для Region~5 в стандарте не предусмотрены
аналитические обратные уравнения.
Поэтому при расчётах по энтальпии или энтропии
температура в этой области
должна восстанавливаться численными методами.
Кроме того, модель относится к химически чистой,
недиссоциированной воде
и не учитывает эффекты термической диссоциации,
которые при столь высоких температурах
могут становиться значимыми в специальных приложениях.

\subsection{Линия насыщения и граница B23}

Линия насыщения (Region~4) является одномерным множеством состояний,
в которых жидкая и паровая фазы находятся в равновесии.
Физически это означает,
что по обе стороны линии располагаются однофазные области,
а внутри купола насыщения существует двухфазная смесь.
Поэтому для входной пары $(p; T)$
оба параметра на линии насыщения уже не являются независимыми:
задание одного из них однозначно определяет второй.
Формально линия насыщения соответствует условию фазового равновесия,
при котором удельные энергии Гиббса жидкой и паровой фаз совпадают.

\noindent\textbf{Тройная и критическая точки.}
Нижней опорной точкой термодинамической шкалы
служит тройная точка воды
с параметрами $T_{t}=273.16$~K и $p_{t}=611.657$~Pa,
в которой сосуществуют твёрдая, жидкая и паровая фазы.
Именно к этой точке привязана нормировка Region~1,
где удельные внутренняя энергия и энтропия
насыщенной жидкости принимаются равными нулю.
Верхней точкой линии насыщения
служит критическая точка
$T_{c}=647.096$~K,
$p_{c}=22.064$~MPa,
$\rho_{c}=322$~кг/м$^{3}$.
В критической точке различие между насыщенной жидкостью
и насыщенным паром исчезает,
а разность их удельных объёмов стремится к нулю.
При этом выполняются условия
\begin{equation}
\left(\frac{\partial p}{\partial \rho}\right)_{T} = 0,
\qquad
\left(\frac{\partial^{2} p}{\partial \rho^{2}}\right)_{T} = 0,
\end{equation}
что и делает околокритическую область
особенно чувствительной к численным ошибкам.

\noindent\textbf{Аналитическое задание линии насыщения.}
Для Region~4 стандарт IF97 использует единое неявное полиномиальное соотношение
\cite{iapws_if97_2012}:
\begin{equation}
\beta^{2}\vartheta^{2}
+ n_{1}\beta^{2}\vartheta
+ n_{2}\beta^{2}
+ n_{3}\beta\vartheta^{2}
+ n_{4}\beta\vartheta
+ n_{5}\beta
+ n_{6}\vartheta^{2}
+ n_{7}\vartheta
+ n_{8}
= 0,
\end{equation}
где
\begin{equation}
\beta = \left(\frac{p_{\mathrm{sat}}}{p^{*}}\right)^{1/4},
\qquad
\vartheta = \frac{T}{T^{*}} + \frac{n_{9}}{\frac{T}{T^{*}} - n_{10}},
\qquad
p^{*}=1~\mathrm{MPa}, \quad T^{*}=1~\mathrm{K}.
\end{equation}
Все коэффициенты $n_{1},\dots,n_{10}$
задаются стандартом в табличной форме.

Из этого полинома выводится прямое уравнение насыщения
для зависимости $p_{\mathrm{sat}}(T)$:
\begin{equation}
p_{\mathrm{sat}}(T) = p^{*}
\left[
\frac{2C}{-B + \sqrt{B^{2} - 4AC}}
\right]^{4},
\end{equation}
где
\begin{equation}
A = \vartheta^{2} + n_{1}\vartheta + n_{2},
\qquad
B = n_{3}\vartheta^{2} + n_{4}\vartheta + n_{5},
\qquad
C = n_{6}\vartheta^{2} + n_{7}\vartheta + n_{8}.
\end{equation}
Аналогично получается и обратное уравнение
для зависимости $T_{\mathrm{sat}}(p)$:
\begin{equation}
T_{\mathrm{sat}}(p) = \frac{T^{*}}{2}
\left[
n_{10} + D - \sqrt{(n_{10}+D)^{2} - 4(n_{9} + n_{10}D)}
\right],
\end{equation}
где
\begin{equation}
D = \frac{2G}{-F - \sqrt{F^{2} - 4EG}},
\end{equation}
\begin{equation}
E = \beta^{2} + n_{3}\beta + n_{6},
\qquad
F = n_{1}\beta^{2} + n_{4}\beta + n_{7},
\qquad
G = n_{2}\beta^{2} + n_{5}\beta + n_{8}.
\end{equation}
Таким образом, линия насыщения
задаётся аналитически,
а переход между постановками $(T)$ и $(p)$
не требует итерационного решения.

\noindent\textbf{Почему Region~4 является численно сложной областью.}
Внутри двухфазной области свойства среды
не задаются одним фундаментальным уравнением состояния.
Вместо этого требуется вычислить свойства насыщенной жидкости
и насыщенного пара,
а затем выполнить смешение по степени сухости $x$.
Кроме того, на линии насыщения и вблизи критической точки
производные свойств ведут себя жёстко:
изобарная теплоёмкость быстро возрастает,
скорость звука демонстрирует выраженный провал,
а величина $v''-v'$ убывает,
что ухудшает обусловленность обратных задач.

\noindent\textbf{Как эта сложность обрабатывается в модели.}
В проекте проблемы Region~4 решаются комбинированно.
Сама линия насыщения вычисляется по аналитическим формулам
$p_{\mathrm{sat}}(T)$ и $T_{\mathrm{sat}}(p)$.
Свойства насыщенной жидкости и насыщенного пара
ниже $623.15$~K рассчитываются через Regions~1 и~2,
а в околокритической части линии насыщения ---
через формулировку Region~3.
Для смеси используются явные правила смешения по $x$,
а при вычислениях на границах вводятся проверки диапазонов,
контроль принадлежности куполу насыщения
и отдельная обработка плохо обусловленного поведения
вблизи критической точки.

Граница B23 отделяет Region~2 от Region~3.
Она определяет момент перехода
от формулировки через потенциал Гиббса
к формулировке через потенциал Гельмгольца.
В безразмерной записи эта граница задаётся
квадратичной аппроксимацией вида
\begin{equation}
\pi = n_{1} + n_{2}\theta + n_{3}\theta^{2},
\end{equation}
где $\pi = p/p^{*}$ и $\theta = T/T^{*}$ \cite{iapws_if97_2012}.
Корректная обработка B23 обязательна
для маршрутизации в постановках $(p; T)$, $(p; h)$ и $(p; s)$.

\section{Термодинамические потенциалы и расчётные зависимости}

Модель IF97 вычисляет свойства через производные
безразмерных термодинамических потенциалов.
Такое представление обеспечивает единую форму записи,
корректное масштабирование переменных
и лучшую численную устойчивость.

В регионах 1, 2 и 5 используется потенциал Гиббса.
В регионе 3 используется потенциал Гельмгольца.
Region~4 описывается зависимостями насыщения и правилами смешения.

\subsection{Формулировка через потенциал Гиббса для регионов 1, 2 и 5}

Для регионов 1, 2 и 5 стандарт IF97 задаёт безразмерную энергию Гиббса
\begin{equation}
\gamma(\pi, \tau) = \frac{g(p; T)}{R T},
\end{equation}
где $g$ --- удельная энергия Гиббса, $R$ --- газовая постоянная воды и водяного пара,
а безразмерные переменные определяются как
\begin{equation}
\pi = \frac{p}{p^{*}}, \qquad \tau = \frac{T^{*}}{T}.
\end{equation}
Нормировочные константы $p^{*}$ и $T^{*}$ задаются стандартом отдельно для каждого региона.

Для Region~1 функция $\gamma$ задаётся единым полиномиальным разложением
со смещёнными аргументами:
\begin{equation}
\gamma(\pi,\tau) = \sum_{i} n_{i}\,(7.1-\pi)^{I_{i}}\,(\tau-1.222)^{J_{i}}.
\end{equation}
В этой области используются нормировки
$p^{*}=16.53$~MPa и $T^{*}=1386$~K.
Здесь аппроксимация использует $34$ табличных коэффициента.

Для Regions~2 и~5 применяется представление
\begin{equation}
\gamma(\pi,\tau) = \gamma^{o}(\pi,\tau) + \gamma^{r}(\pi,\tau),
\end{equation}
в котором $\gamma^{o}$ описывает идеально-газовую часть,
а $\gamma^{r}$ --- поправку на реальное взаимодействие молекул.
Для Region~2 используются
$p^{*}=1$~MPa и $T^{*}=540$~K,
а для Region~5 ---
$p^{*}=1$~MPa и $T^{*}=1000$~K.
Для Region~2 табличные массивы содержат
$9$ коэффициентов в идеально-газовой части
и $43$ коэффициента в остаточной части.
Для Region~5 используются по $6$ коэффициентов
в идеально-газовой и остаточной частях.

Свойства выражаются через частные производные $\gamma(\pi,\tau)$.
Используются обозначения
$\gamma_{\pi} = \partial \gamma/\partial \pi$,
$\gamma_{\tau} = \partial \gamma/\partial \tau$,
$\gamma_{\pi\pi} = \partial^{2}\gamma/\partial \pi^{2}$,
$\gamma_{\tau\tau} = \partial^{2}\gamma/\partial \tau^{2}$,
$\gamma_{\pi\tau} = \partial^{2}\gamma/\partial \pi \partial \tau$.

Ключевые зависимости, используемые в вычислениях, включают:
\begin{equation}
v = \frac{R T}{p}\,\pi\,\gamma_{\pi},
\end{equation}
\begin{equation}
\rho = \frac{1}{v} = \frac{p}{R T\,\pi\,\gamma_{\pi}},
\end{equation}
\begin{equation}
h = R T\,\tau\,\gamma_{\tau},
\end{equation}
\begin{equation}
s = R \left(\tau\,\gamma_{\tau} - \gamma\right),
\end{equation}
\begin{equation}
u = R T \left(\tau\,\gamma_{\tau} - \pi\,\gamma_{\pi}\right),
\end{equation}
\begin{equation}
c_{p} = -R\,\tau^{2}\,\gamma_{\tau\tau}.
\end{equation}
\begin{equation}
w = \sqrt{R T\,
\frac{\gamma_{\pi}^{2}}
{\frac{\left(\gamma_{\pi} - \tau\gamma_{\pi\tau}\right)^{2}}
{\tau^{2}\gamma_{\tau\tau}}
- \gamma_{\pi\pi}} }.
\end{equation}
Именно эти формулы образуют базовый набор
для прямых расчётов по входной паре $(p; T)$
в Regions~1, 2 и~5 \cite{iapws_if97_2012}.

\subsection{Формулировка через потенциал Гельмгольца для региона 3}

Для Region~3 стандарт использует формулировку через безразмерную энергию Гельмгольца
\begin{equation}
\phi(\delta, \tau) = \frac{f(\rho; T)}{R T},
\end{equation}
где $f$ --- удельная энергия Гельмгольца,
а безразмерные переменные определяются как
\begin{equation}
\delta = \frac{\rho}{\rho^{*}}, \qquad \tau = \frac{T^{*}}{T}.
\end{equation}
Для Region~3 фундаментальная зависимость имеет вид
\begin{equation}
\phi(\delta,\tau) = n_{1}\ln\delta + \sum_{i=2}^{40} n_{i}\,\delta^{I_{i}}\,\tau^{J_{i}},
\end{equation}
а нормировочные константы совпадают
с критическими параметрами воды:
$\rho^{*}=\rho_{c}=322$~кг/м$^{3}$ и $T^{*}=T_{c}=647.096$~K.

В этой формулировке давление выражается через производную $\phi$ по плотности:
\begin{equation}
p = \rho R T\,\delta\,\phi_{\delta}.
\end{equation}
Это соотношение показывает,
что для Region~3 естественными независимыми переменными
являются $\rho$ и $T$.
При постановке $(p; T)$ требуется сначала определить плотность,
согласованную с заданным давлением.

После определения $\rho$
остальные свойства вычисляются через производные $\phi$:
\begin{equation}
v = \frac{1}{\rho} = \frac{1}{\delta\,\rho^{*}},
\end{equation}
\begin{equation}
u = R T\,\tau\,\phi_{\tau},
\end{equation}
\begin{equation}
s = R \left(\tau\,\phi_{\tau} - \phi\right),
\end{equation}
\begin{equation}
h = R T \left(\tau\,\phi_{\tau} + \delta\,\phi_{\delta}\right).
\end{equation}
\begin{equation}
c_{p} = R \left[
-\tau^{2}\phi_{\tau\tau}
+ \frac{\left(\delta\phi_{\delta} - \delta\tau\phi_{\delta\tau}\right)^{2}}
{2\delta\phi_{\delta} + \delta^{2}\phi_{\delta\delta}}
\right],
\end{equation}
\begin{equation}
w = \sqrt{R T \left[
2\delta\phi_{\delta} + \delta^{2}\phi_{\delta\delta}
- \frac{\left(\delta\phi_{\delta} - \delta\tau\phi_{\delta\tau}\right)^{2}}
{\tau^{2}\phi_{\tau\tau}}
\right]}.
\end{equation}
Формально это такие же табличные аппроксимации,
но в пространстве переменных $(\rho; T)$,
что и делает Region~3 естественным для расчётов
по высокой плотности и околокритическим состояниям \cite{iapws_if97_2012}.
Важной особенностью является отсутствие
в стандарте аналитических обратных зависимостей для Region~3,
поэтому обратные постановки в этой области
опираются на численные решатели.

\section{Прямые и обратные маршруты расчёта}

Практическая применимость модели определяется набором маршрутов расчёта.
Маршрут задаётся входной парой параметров
и определяет последовательность вычислительных шагов.
В проекте используются как прямые зависимости IF97,
так и обратные постановки с аналитическими и численными процедурами.

\subsection{Прямой маршрут (p; T)}

Прямой маршрут $(p; T)$ является базовым для IF97.
По входной паре $(p; T)$ выполняются следующие этапы:
\begin{enumerate}
\item валидация диапазонов входных значений в пределах области применимости стандарта;
\item определение региона IF97 по топологическим границам (линия насыщения, граница B23 и др.);
\item вычисление безразмерных переменных и значений потенциала в выбранном регионе;
\item расчёт производных потенциала и итоговых свойств;
\item формирование унифицированного результата, включающего свойства и номер региона.
\end{enumerate}

В Region~3 маршрут $(p; T)$ включает шаг определения плотности,
поскольку уравнения заданы в переменных $(\rho; T)$.
Для этого используются обратные зависимости $v(p; T)$,
опубликованные IAPWS в дополнительном релизе \cite{iapws_vpt_region3},
и контроль физической допустимости найденного состояния.

\subsection{Обратные маршруты (p; h), (p; s) и (p; x)}

Обратные маршруты применяются,
когда состояние задаётся энергетическими параметрами.
К ним относятся входные пары $(p; h)$ и $(p; s)$.
В этих постановках нужно восстановить температуру
и далее вычислить полный набор свойств.

Для регионов и подрегионов,
где IF97 предоставляет аналитические обратные формулы,
температура определяется без итераций.
Это снижает вычислительные затраты
в массовых инженерных сценариях.

В Region~1 используются единые зависимости
$T(p; h)$ и $T(p; s)$.
В Region~2 стандарт задаёт отдельные семейства формул
для подобластей 2a, 2b и 2c.
Это позволяет учитывать сложную форму паровой области
без полного итерационного решения.
Для Region~5 аналитические обратные уравнения
в IF97 отсутствуют,
поэтому при попадании состояния в высокотемпературную область
требуется численное восстановление неизвестной температуры.

Если постановка $(p; h)$ или $(p; s)$ попадает в Region~3,
возникает система нелинейных уравнений относительно $(\rho; T)$.
В проекте для таких 2D-задач применяется решатель
Левенберга--Марквардта с предварительным сеточным поиском
и демпфированием шага.
Этот подход выбран для устойчивой сходимости
в околокритической области.

Маршрут $(p; x)$ используется для двухфазной области.
По заданным давлению $p$ и степени сухости $x$ определяется температура насыщения $T_{\mathrm{sat}}(p)$ и свойства насыщенной жидкости
($x=0$) и насыщенного пара ($x=1$).
В нижней части линии насыщения
эти свойства берутся из Regions~1 и~2,
а в околокритической части ---
из формулировки Region~3.
Для величин, аддитивных по массе, применяются правила смешения:
\begin{equation}
y = (1-x)\,y_{f} + x\,y_{g},
\end{equation}
где индекс $f$ соответствует насыщенной жидкости, а индекс $g$ --- насыщенному пару.
Удельный объём смеси вычисляется по этой формуле, а плотность определяется как $\rho = 1/v$.
Свойства двухфазной области, включая поведение $c_p$ и $w$,
требуют отдельной интерпретации в прикладных расчётах.

\section{Численные методы расширения модели}

IF97 задаёт основной набор формул и часть обратных зависимостей,
но для полной рабочей области требуются дополнительные численные процедуры.
В проекте они используются как расширение,
сохраняющее физическую основу стандарта.

\subsection{Восстановление плотности для пары (p; T) в Region 3}

В Region~3 естественной входной парой является $(\rho; T)$.
Следовательно, при расчёте по входной паре $(p; T)$
сначала требуется восстановить плотность,
согласованную с заданными давлением и температурой.
Эта задача сводится к поиску корня уравнения
\begin{equation}
F_{\rho}(\rho) = p_{\mathrm{if97}}(\rho; T_{\mathrm{target}}) - p_{\mathrm{target}} = 0.
\end{equation}

Для одномерного восстановления используется метод секущих:
\begin{equation}
\rho_{k+1} = \rho_{k}
- F_{\rho}(\rho_{k})\,
\frac{\rho_{k}-\rho_{k-1}}
{F_{\rho}(\rho_{k})-F_{\rho}(\rho_{k-1})}.
\end{equation}
Начальные приближения $\rho_{0}$ и $\rho_{1}$
выбираются в физически допустимом интервале Region~3,
а итерации завершаются,
когда выполняется условие
\begin{equation}
|F_{\rho}(\rho_{k})| < \varepsilon_{p}
\quad \mbox{или} \quad
|\rho_{k}-\rho_{k-1}| < \varepsilon_{\rho}.
\end{equation}
После восстановления плотности
состояние рассчитывается по прямым формулам Region~3.
Опубликованные IAPWS зависимости $v(p; T)$ для Region~3
могут использоваться как опорная аппроксимация
или как источник для проверки результата \cite{iapws_vpt_region3}.

\subsection{Восстановление давления для пары (\texorpdfstring{$\rho$}{rho}; T)}

Для однофазных Regions~1, 2 и~5
естественной входной парой является $(p; T)$.
Поэтому маршрут $(\rho; T)$
вне двухфазной области удобно трактовать симметрично:
при заданных $\rho_{\mathrm{target}}$ и $T_{\mathrm{target}}$
сначала восстанавливается давление,
после чего расчёт продолжается стандартным маршрутом $(p; T)$.
Целевая функция имеет вид
\begin{equation}
F_{p}(p) = \rho_{\mathrm{if97}}(p; T_{\mathrm{target}}) - \rho_{\mathrm{target}}.
\end{equation}

Итерационный шаг метода секущих записывается как
\begin{equation}
p_{k+1} = p_{k}
- F_{p}(p_{k})\,
\frac{p_{k}-p_{k-1}}
{F_{p}(p_{k})-F_{p}(p_{k-1})}.
\end{equation}
Критерии остановки выбираются по той же схеме,
что и для восстановления плотности:
\begin{equation}
|F_{p}(p_{k})| < \varepsilon_{\rho}
\quad \mbox{или} \quad
|p_{k}-p_{k-1}| < \varepsilon_{p}.
\end{equation}
После нахождения давления
срабатывает обычная маршрутизация IF97,
и вычисление продолжается как расчёт по входной паре $(p; T)$.
Тем самым маршрут $(\rho; T)$
остаётся встроенным в общую архитектуру модели
и не требует отдельного набора формул
для каждого однофазного региона.

\noindent\textbf{Многомерные обратные задачи для пар $(p; h)$ и $(p; s)$ в Region~3.}
Если состояние в Region~3 задаётся входной парой $(p; h)$
или $(p; s)$,
задача уже не сводится к одномерному поиску.
Неизвестными становятся сразу две переменные:
\begin{equation}
\mathbf{z} =
\left[
\begin{array}{c}
\rho \\
T
\end{array}
\right],
\qquad
\Phi(\mathbf{z}) = \frac{1}{2}\|\mathbf{r}(\mathbf{z})\|_{2}^{2}.
\end{equation}
Для пары $(p; h)$ вектор невязки имеет вид
\begin{equation}
\mathbf{r}(\mathbf{z}) =
\left[
\begin{array}{c}
p_{\mathrm{if97}}(\rho; T) - p_{\mathrm{target}} \\
h_{\mathrm{if97}}(\rho; T) - h_{\mathrm{target}}
\end{array}
\right],
\end{equation}
а для пары $(p; s)$
во второй компоненте используется
$s_{\mathrm{if97}}(\rho; T) - s_{\mathrm{target}}$.

Метод Ньютона--Рафсона
линеаризует систему в окрестности текущего приближения
и на каждом шаге решает задачу
\begin{equation}
J_{k}\,\Delta \mathbf{z}_{k} = -\mathbf{r}_{k},
\qquad
\mathbf{z}_{k+1} = \mathbf{z}_{k} + \Delta \mathbf{z}_{k},
\end{equation}
где $J_{k} = \partial \mathbf{r}/\partial \mathbf{z}$
--- матрица Якоби.
При хорошем начальном приближении
метод обеспечивает быструю локальную сходимость.
Однако в околокритической области
он оказался недостаточно устойчивым:
из-за роста сжимаемости,
уплощения изотерм и вырождения производных давления по плотности
матрица $J_{k}$ становится плохо обусловленной,
а полный шаг $\Delta \mathbf{z}_{k}$
может выбрасывать траекторию за границы допустимого региона
или переводить её на неверную фазовую ветвь.

Поэтому в проекте используется
модифицированная схема Левенберга--Марквардта:
\begin{equation}
\left(J_{k}^{\mathsf{T}}J_{k} + \lambda_{k} I\right)\Delta \mathbf{z}_{k}
= -J_{k}^{\mathsf{T}}\mathbf{r}_{k},
\end{equation}
\begin{equation}
\mathbf{z}_{k+1} = \mathbf{z}_{k} + \alpha_{k}\Delta \mathbf{z}_{k},
\qquad
0 < \alpha_{k} \le 1.
\end{equation}
Здесь параметр $\lambda_{k}$ выполняет роль регуляризации:
при больших значениях метод ведёт себя ближе к градиентному спуску,
а при малых --- приближается к гаусс-ньютоновскому шагу.
Демпфирующий множитель $\alpha_{k}$
ограничивает длину шага
и предотвращает перескок через фазовые границы.

В реализованной модификации используются три дополнительных приёма.
Во-первых, начальное приближение выбирается
не произвольно,
а по результатам предварительного сеточного поиска:
\begin{equation}
\mathbf{z}_{0} = \arg\min_{\mathbf{z}\in\mathcal{G}}
\|\mathbf{r}(\mathbf{z})\|_{2},
\end{equation}
где $\mathcal{G}$ --- грубая сетка в допустимой области Region~3.
Во-вторых, параметр $\lambda_{k}$ адаптируется по качеству шага:
если норма невязки уменьшается,
то $\lambda_{k}$ снижается,
а если шаг оказывается неудачным ---
увеличивается.
В-третьих, для подбора $\alpha_{k}$
используется демпфирование шага,
например по правилу обратного деления:
\begin{equation}
\alpha_{k} = 2^{-m_{k}},
\qquad
m_{k} = \min\left\{
m \ge 0 :
\|\mathbf{r}(\mathbf{z}_{k} + 2^{-m}\Delta \mathbf{z}_{k})\|_{2}
<
\|\mathbf{r}(\mathbf{z}_{k})\|_{2}
\right\}.
\end{equation}
Совместно эти модификации решают три разные проблемы:
сеточный поиск уменьшает зависимость от стартовой точки,
регуляризация стабилизирует почти вырожденный Якобиан,
а демпфирование предотвращает осцилляции и выход за пределы Region~3.

\subsection{Особенности пары (\texorpdfstring{$\rho$}{rho}; T) в Region 4}

В двухфазной области (Region~4)
температура однозначно задаёт давление насыщения:
\begin{equation}
p = p_{\mathrm{sat}}(T).
\end{equation}
Следовательно, при задании входной пары $(\rho; T)$
дополнительной неизвестной становится не давление,
а степень сухости $x$.

Связь между заданной плотностью смеси
и степенью сухости удобно записывать
через удельный объём.
Для насыщенной жидкости и насыщенного пара
обозначим свойства через штрихи:
$v'$ и $v''$, либо эквивалентно $\rho'$ и $\rho''$.
Тогда для двухфазной смеси выполняется соотношение
\begin{equation}
v = (1-x)\,v' + x\,v'',
\qquad
v = \frac{1}{\rho_{\mathrm{target}}}.
\end{equation}
Эквивалентная запись через плотности имеет вид
\begin{equation}
\frac{1}{\rho_{\mathrm{target}}}
=
\frac{1-x}{\rho'}
+
\frac{x}{\rho''}.
\end{equation}
Отсюда степень сухости определяется явно:
\begin{equation}
x = \frac{v - v'}{v'' - v'}
=
\frac{\frac{1}{\rho_{\mathrm{target}}} - \frac{1}{\rho'}}
{\frac{1}{\rho''} - \frac{1}{\rho'}}.
\end{equation}
Именно это соотношение
связывает заданную среднюю плотность смеси
с массовой долей пара.

После вычисления $x$
аддитивные по массе свойства
определяются по обычному правилу смешения:
\begin{equation}
y = (1-x)\,y' + x\,y''.
\end{equation}
Если вычисленное значение $x$
выходит за диапазон $[0; 1]$,
то состояние не принадлежит двухфазной области
и должно быть возвращено на однофазную маршрутизацию.

Вблизи критической точки
разность $v''-v'$ стремится к нулю.
Поэтому формула для $x$
становится плохо обусловленной:
небольшая ошибка в плотности
даёт заметную ошибку в степени сухости.
В реализации это компенсируется
контролем диапазонов,
проверкой близости к критической точке
и отдельной обработкой пограничных случаев.

\section{Ограничения применимости и обработка особых случаев}

Корректность расчётов определяется
областью применимости IF97 и устойчивостью численных процедур.
Поэтому в ядре выполняются
валидация входных параметров и явная обработка ошибок.

К типовым ограничениям относятся:
\begin{itemize}
\item допустимые диапазоны давления и температуры в соответствии со стандартом IAPWS-IF97 \cite{iapws_if97_2012};
\item требование $\rho > 0$ для маршрутов, использующих плотность;
\item требование $x \in [0;1]$ для расчётов в двухфазной области;
\item ограничение области метастабильного пара в расширении Region~2 по давлению.
\end{itemize}

К особым случаям относятся вычисления на фазовых границах, в околокритической области и при переходах между регионами.
В этих ситуациях важны:
\begin{itemize}
\item контроль смены региона при итерационном процессе;
\item обработка случаев плохой обусловленности (например, вблизи критической точки);
\item ограничение числа итераций и явная сигнализация о несходимости;
\item единый формат ошибок валидации и вычислений, пригодный для UI и сервисного использования.
\end{itemize}

Перечисленные меры обеспечивают
устойчивую работу модели в инженерных сценариях
и воспроизводимость результатов в \texttt{if97\_core},
FLTK, Yew/WASM+Tauri и gRPC-сервисе.
